不吃便吃虧，吃了更虧

不吃便吃虧，吃了更虧

互聯網

只要能聚眾，人多好辦事，就不愁生意於一時。

四川有家火鍋店，門外排長龍，有人排了接近十個小時才吃得一頓火鍋，到了早上，由宵夜變早餐。報導說是名牌連鎖店，由午夜十二點開始到翌日中午十二點，免費任吃。排幾個鐘頭也就罷了，在早上吃麻辣火鍋？然後不用上班？宵夜吃太飽會胃液倒流，還早餐？真是不吃便吃虧，吃了更虧。

難為報導訪問了這些所謂「食家」，我認為食家是識食之人，時令不對不食、時間不對不食，而不是饑不擇食，貪免費任食。又難為這些食家受訪時說，真的好好吃，這家店果然很好吃，不過吃那麼飽，等一下上班時走起路來輕飄飄。也有食家表示拿了號碼牌，逛個街回去剛剛好。

圖片所見，墟冚到以為在香港輪公屋，但有圖未必有真相，食家眾口一詞直豎拇指，未免可疑。店方做宣傳是真的，排隊的人龍有可能是假的。

早前台灣出現廁紙搶購潮，不是免費，只是減價，一下子超商的廁紙紙巾全面清架，很多人一箱箱的拖走。但這是恐慌性搶購，據說是紙漿會漲價，不是貪圖那折扣，是怕遲些連廁紙都買不到，日子過不下去。這新聞還鬧上了BBC，可惜有沒有衛生紙成為一時問候語；外媒分析木材價格跟廁紙沒有直接即時關係，可惜沒人聽得入耳。最慘笨笨的政府發聲明澄清，保證三月中前不會漲價，政府要控制廁紙價錢已經離譜，這種保證，等於我保證一個月內不會跟你分手，這不是暗示，還有什麼別的意思？

政論節目也搶到了一個話題，大呼政府無能，電力之外，連廁紙都不能正常供應，如何搞好民生。看到這裏，不太聰明的我，不太厚道地笑了。邏輯呢？木材漲價，非再生紙廁紙會跟着加價，跟供應量無關，一箱箱去搶，是怕買貴，不是怕買不到。生意人的生意經呢？材料會漲價，怎麼還會在成本飛升前夕減價？果然貨架給搶光了不久，真相就大白。原來是某家賣場搞促銷，先在網路散佈消息，引起恐慌，一傳出去，不得了，結果被政府罰賠償幾百萬。
先是有了人，才有路；現在可以說，先有一小撮人，再加上網路，就有長長的人龍。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com